**孝昭仁皇后**（；），[钮祜禄氏](../Page/钮祜禄氏.md "wikilink")，真名失考。[满洲镶黄旗人](../Page/镶黄旗.md "wikilink")。康熙朝重臣[遏必隆之女](../Page/遏必隆.md "wikilink")，母亲是[鰲拜的義女](../Page/鰲拜.md "wikilink")[舒舒觉罗氏](../Page/舒舒觉罗氏.md "wikilink")。[康熙帝第二位](../Page/康熙帝.md "wikilink")[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")，皇后在位期間只有五個月。清代自[雍正帝起的歷代皇后都不再居於](../Page/雍正帝.md "wikilink")[坤寧宮](../Page/坤寧宮.md "wikilink")，加之康熙帝的第三任皇后[佟佳氏是在病危的狀況下被急立為皇后](../Page/孝懿仁皇后.md "wikilink")，未曾入住坤寧宮，因此，孝昭仁皇后成為最後一位居住在坤寧宮的皇后。同時，孝昭仁皇后也是清代首位出身鈕祜祿一族的皇后。

## 生平

顺治十年（1653年）出生，生母為遏必隆側室舒舒觉罗氏，舒舒覺羅氏後為他的四繼妻，並被封為一品誥命夫人。

孝昭仁皇后的長姐是巴林蒙古王扎什的福晋，四妹是正黄旗宗室公允升的嫡妻，五妺則是镶白旗一等子阿玉什的嫡妻。康熙四年（1665年），鈕祜祿氏与[孝誠仁皇后一同入宫](../Page/孝誠仁皇后.md "wikilink")，並被冊封為[妃](../Page/妃.md "wikilink")。

康熙六年（1667年)，太皇太后曾主持寫造泥金土伯特文《甘珠爾經》的工程。怎料，以鈕祜祿氏的父親遏必隆為首的朝臣阻撓此事。太皇太後力排眾議、屢下懿旨才成事。

康熙十三年（1674年）五月，孝誠仁皇后難產崩逝。康熙十六年（1677年）五月，钮祜禄氏被冊立為皇后。康熙帝諭礼部：『朕恭奉圣祖母[孝庄太皇太后慈谕](../Page/孝莊文皇后.md "wikilink")，册立[妃鈕祜䘵氏](../Page/庶妃.md "wikilink")，即四大輔政大臣遏必隆之女为[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")，礼部即选择吉期』。

鈕祜祿氏当上皇后後，念記着父母對她的撫育教養之勤，立即向聖祖提出为已故父親遏必隆建立家庙的请求，聖祖誇獎她的德行，並且派遣官員監督工程。值得一提的是家庙在康熙十七年十二月告成时，皇后钮祜禄氏已经去世。次年三月二十四日，聖祖參考明朝實錄所錄內的典例，亲自為遏必隆撰写碑文。

康熙十七年（1678年）二月二十六日巳时，皇后钮祜禄氏在坤寧宮內薨逝；同年二月二十七日，在[坤寧宮正殿治喪](../Page/坤寧宮.md "wikilink")\[1\]；同年二月二十八日，奉移[大行皇后鈕祜祿氏梓宮於](../Page/大行皇帝.md "wikilink")[武英殿](../Page/武英殿.md "wikilink")。同年三月二十五日，奉移梓宮於沙河鞏華城，與先前逝世的孝誠仁皇后同安於殯殿。

## 死後待遇

康熙十七年闰三月初四日，开始于钦安殿给大行皇后颂经二十一日；閏三月二十一日，冊謚鈕祜祿氏為**孝昭皇后**。同年四月，孝昭皇后的神牌升祔[奉先殿](../Page/奉先殿.md "wikilink")，安奉於孝誠仁皇后神牌之右\[2\]。

[康熙二十年](../Page/康熙.md "wikilink") (1683年)
正月，《于清端公政书》記載時任[直隶巡抚](../Page/直隶巡抚.md "wikilink")[于成龙帶領奉移孝昭皇后梓宫的夫役到京城](../Page/于成龙.md "wikilink")，康熙帝命侍卫持席於午門，稱巡抚年紀大不能多走，便在他拜谢時赐坐、赐茶，跟他說了一番慰劳的話。不久之後的二月，奉移孝昭皇后梓宮至陵所，奉安於享殿；同年三月初八日，孝昭皇后正式入葬[景陵](../Page/清景陵.md "wikilink")。

[雍正元年](../Page/雍正.md "wikilink")（1723年）六月，孝昭皇后諡號系康熙帝之諡**仁**字。同年九月，上諡曰：孝昭靜淑明惠正和欽天順聖仁皇后。

雍正十三年十二月二十六日，《雍正朝汉文谕旨》記載：“皇祖妣[仁皇后外家俱蒙恩赐公爵](../Page/孝懿仁皇后.md "wikilink")，惟孝昭仁皇后外戚未曾加封。二等公[讷亲向蒙皇考嘉奖](../Page/讷亲.md "wikilink")，以为少年大臣中可以望其有成者。今朕即位以来，讷亲行走勤慎，实心供职。著晋封一等[公](../Page/公爵.md "wikilink")，世袭，以示推锡恩荣之典。钦此。”

[乾隆元年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1736年）三月，加上尊諡安裕二字，諡曰：孝昭靜淑明惠正和安裕欽天順聖仁皇后。[嘉慶四年](../Page/嘉慶.md "wikilink")（1799年）四月，加上**端穆**二字，諡曰：“**孝昭靜淑明惠正和安裕端穆欽天順聖仁皇后**”。

## 注釋

|width="25%" align="center"|前任：
[孝诚仁皇后赫舍里氏](../Page/孝誠仁皇后.md "wikilink") |width="50%"
align="center"|**清朝皇后生卒年份**
1653年-1678年
(册封期間)
(1677年-1678年) |width="25%" align="center"|繼任：
[孝懿仁皇后佟佳氏](../Page/孝懿仁皇后.md "wikilink")

[N钮](../Category/滿洲鑲黃旗人.md "wikilink")
[N钮](../Category/清朝皇后.md "wikilink")
[\~](../Category/鈕祜祿氏.md "wikilink")

1.  《清史稿》孝昭仁皇后喪禮：十七年二月，[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")[鈕祜祿氏崩](../Page/鈕祜祿氏.md "wikilink")，**喪葬視仁孝皇后([孝誠仁皇后](../Page/孝誠仁皇后.md "wikilink"))**。冊[諡](../Page/諡.md "wikilink")：孝昭。世宗加[諡曰](../Page/諡.md "wikilink")：仁。
2.  根据《[皇朝文獻通考](../Page/皇朝文獻通考.md "wikilink")》《钦定大淸会典则例》记载：孝诚仁皇后崩越日，奉安梓宮於乾清宮。孝昭仁皇后崩越日，奉安梓宮於宮中正殿，三月丙申，奉移梓宮，於沙河鞏華城與孝诚仁皇后同安於殯殿，二十年二月奉移孝诚仁皇后、孝昭仁皇后梓宮於陵寢，四月辛酉，同奉安於陵寢地宮。